%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla TFG/TFM
% Universidad de Murcia. Facultad de Informática
% Realizado por: José Manuel Requena Plens
% Modificado: Pablo José Rocamora Zamora
% Contacto: pablojoserocamora@gmail.com
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\chapter{Conclusiones y vías futuras}

A la vista de los resultados obtenidos, las sensaciones que deja este trabajo no son las esperadas. Salir de la estupenda \emph{zona de confort} que ofrecen los entornos aíslados de las prácticas de laboratorio resulta extraño. Se deja de trabajar con bases de datos perfectamente cuidadas y confeccionadas a medida para el usuario. En muchos problemas reales, como ha podido ser el presentado en este \gls{tfg} y en el que no ha habido tanta interacción como en otros problemas (como \emph{titanic}\footnote{\url{https://www.kaggle.com/c/titanic}}, \emph{diabetes}\footnote{\url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Diabetes}}, ...), comienzas notar el basto número de posibles caminos que puedes recorrer para llegar a la solución, y ninguno resulta fácil.

Una vez iniciado en el trabajo y desde el punto de vista del \acrlong{ml}, surgen preguntas a la hora de resolver el problema en cuestión, pero no sólo referentes a qué variables predictoras utilizas, qué modelo utilizar o cómo implementar el código para ello. Surgen cuestiones más allá, por ejemplo, si se quiere poner en producción la solución propuesta, ¿cómo debería ser el flujo de datos? ¿dónde se podrían almacenar los datos centralizados de entrenamiento de manera robusta, en ficheros CSV, en base de datos, ...? ¿está debidamente documentado el código? ¿es un sistema escalable? ¿se han realizado pruebas unitarias para evitar fallos? ¿si el proveedor de datos desaparece, qué futuro tendría el sistema planteado? ¿cómo se pueden ofrecer las predicciones, a través de un servidor web, subiéndose a un servidor FTP, enviándole por correo en un fichero PDF? Son preguntas decisivas para ofrecer un producto de calidad y duradero, y todo ello se ha tenido que afrontar en este periodo.

Por un lado, tener presente los hitos y fechas destacadas del proyecto para establecer horarios de trabajo y dedicaciones apropiadas a cada tarea planificada teniendo en cuenta que tendría que compaginarlo con clases y trabajo externo. Saber qué recursos había disponibles y cuáles no, de manera que se pudiera ir construyendo el camino en base a dichos factores también ha sido esencial, todo ello para sacar la cabeza del propio \gls{tfg} y ver más allá de donde estoy. Y por otro lado, tener presente las fuentes de información de las que iba aprender y a formarme, como los artículos que se han mencionado, profesores de la facultad y por qué no, amigos que le den un sentido moral al proyecto. Querría destacar esta última parte, ya que aunque parezca una gotita en un río de conocimiento, las aportaciones que pueda generar nuestro trabajo en algún momento, en mayor o menor medida, habíendose transformado en otro ser o no, acabará desembocando en un retorno social que podrá marcar el futuro para mucha gente. La carrera nuclear, que tanto esfuerzo científico puso y tantos avances generó, tuvo consecuencias terribles. Los avances en Inteligencia Artificial y detección de objetos en imágenes ya está llegando a la sociedad, y en países como China esta aplicándose para videovigiliancia, ¿en qué acabará derivando?

Dejando a un lado las consideraciones morales, este proyecto me ha permitido formarme y profundizar en tecnologías que ya había visto en otros momentos, pero que ahora he tenido la oportunidad de desarrollar, pero no sólo eso, si no también de crear amistades, oportunidades y querer aprender de la gente que domina sus áreas.

De cara al usuario final, este sistema puede ser útil como ayuda en la predicción de los resultados siempre y cuando se tenga en cuenta que no son modelos con un porcentaje alto de bien clasificados y por lo tanto, pueden estar equivocados en la mayoría de ocasiones. Es necesario tener muy presente la dificultad de este problema en concreto, en el que el resultado de un partido de fútbol no sólo depende de los atributos observables de los jugadores, si no también de su estado de ánimo durante los últimos días, la metereología, la afición, la hora de juego y muchas más variables que no se han tenido en cuenta en este estudio. También los límites computacionales y temporales con los que se ha contado, que previamente he mencionado referentes a los entrenamientos de los modelos.


En cuanto al futuro de esta aplicación, se mantendrá activa mientras no suponga un gasto de mantenimiento excesivo y sea posible, ya que por causas económicas, por actualizaciones mayores en las librerías utilizadas o simplemente, por falta de tiempo, deje de funcionar.

\medskip


Finalmente, considero este \gls{tfg} como un primer contacto con el desarrollado y puesta en producción de un sistema completo, válido y funcional que no sólo se centre en el ámbito universitario, si no una vía de contacto con un usuario básico fuera de las fronteras académicas, algo que pueda ser utilizado por todos y todas, sin intermediarios, gratuito y de libre difusión.


